<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    
    <title>金色河流</title>
    <link>https://goldenriver.site/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
    <description>Recent content in 年终总结 on 金色河流</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://goldenriver.site/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>告别漫长的2025年，我不想假装怀念它</title>
      <link>https://goldenriver.site/posts/year-2025/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://goldenriver.site/posts/year-2025/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;2025年对我来说，过得非常漫长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漫长是因为这一年我的生活发生了一个很大的转变，24年硕士毕业后，我留在实验室继续读博，但我严重低估了其中的难度。让人喘不过气的压力，我和导师闹过不愉快，也在无数个深夜里反复纠结。直到9月，我终于决定止损，彻底离开学校进入社会。但横亘在面前的是空缺的一年和往届生身份的尴尬，这也使得我在剩下的日子里承受着另一种焦虑和艰难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回看这一年的周记，我试图在文字里重新建立起内心的秩序，我刻意避开所有关于学业和工作的细节，依然无法消减其中的溺水感，我一直在焦虑的缝隙里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这依然是我的人生，即使是破碎的、失控的，也值得被封存。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;二月--三月借游戏消磨时间&#34;&gt;二月 &amp;amp; 三月：借游戏消磨时间&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;过完年回到深圳，因为不想面对实验室的压力，我一头扎进了游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那段时间我沉迷《饥荒》，不仅仅是玩，而是熬夜甚至通宵地刷。看着总游戏时长超过一千小时，心里其实挺虚的，但只有在那个虚拟世界里，我才觉得日子是可以掌控的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了三月，我觉得不能再这样废下去了。我卸载了游戏，强迫自己五六点起床。读《打开心智》，书里说大脑应该做减法，更应该注重行动的意义。我天真地以为，只要按照书里说的做，作息规律了，那些学术上的难题也能迎刃而解。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;四月短暂的控制感&#34;&gt;四月：短暂的控制感&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;四月应该是我状态最好的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始死磕减肥，严格控制饮食，跑步、游泳，一口气能做50个俯卧撑。每周都能瘦一斤，身体上的反馈最直接，比搞科研容易多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读了《关于说话的一切》，后记里那篇《远离那条平庸之路》看得我热泪盈眶。当时觉得是警醒，现在回想起来，可能更多的是恐慌——我害怕自己正困在那条不适合我的路上，进退两难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;外界喧嚣，特朗普搞关税，“甲亢哥”在直播，我甚至还为此写过评论。但很快我就意识到，这些宏大的叙事关我什么事呢？我自己的一亩三分地还没弄明白。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;五月走在自己的时区里&#34;&gt;五月：走在自己的时区里&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;五月其实过得很矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五一和朋友出去玩了一趟，过程并不愉快，人与人的悲欢并不相通。母亲节给老妈买了花，试图在焦虑中维持一点生活的温情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到网友Z因为觉得人生进度太慢而焦虑，我给他发了一首英文诗，叫《走在自己的时区里》。我在安慰他，其实更是在安慰我自己。那时候我还在实验室里挣扎，对于未来充满迷茫。只有足球能给我慰藉，看到拜仁慕尼黑经历低迷后重新夺冠，我告诉自己触底总会反弹。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;六月--七月并没有如愿以偿&#34;&gt;六月 &amp;amp; 七月：并没有如愿以偿&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;深圳的雨季来了，下了一整周。雨一直下，我的跑步习惯也跟着断了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写不出来的论文，推进不下去的无意义项目，那段时间失眠很严重，经常睁眼到天亮。为了转移注意力，我开始看美剧。《摩登家庭》看到第六季弃了，因为里面的家庭氛围太美好，刺痛了当时焦头烂额的我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七月，读了杨时旸的《并没有如愿以偿的人生》。很喜欢这个书名，它像极了我当时的处境。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;八月--九月决断与连接&#34;&gt;八月 &amp;amp; 九月：决断与连接&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;八月是我状态最差的时候。我又掉进了游戏的坑，这次是个过气的页游，明知没意思还玩，最后十分痛苦地逼自己戒断，卖了所有装备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了九月，事情终于有了定局。我做出了决定，放弃读博，离开学校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了给自己一个喘息的空档，我和朋友去了一趟丽江。在古城里闲逛，看像北欧一样的雪山。那次旅行，算是我学生时代的散伙饭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回来后，我见到了网友Z，在生活最混乱的日子里，我依然试图建立新的连接，寻找一点精神上的共鸣。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;十月之后沉默的求职战&#34;&gt;十月之后：沉默的求职战&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;十月之后，真正的风暴来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一场沉默的求职战。作为一个没有工作经验的往届生，求职的难度远超想象。被拒绝、被质疑。为了寻找机会，我辗转了许多地方，早已没有心情去记录那些细枝末节。那时候，生存压倒了生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在奔波的途中，我循环着刘若英的歌，看《人生切割术》，心里想着如果能把这段痛苦的记忆切掉就好了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;尾声西湖边的合唱&#34;&gt;尾声：西湖边的合唱&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;年底，我到了杭州，渐渐尘埃落定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跨年夜，我和朋友在西湖边的一个Livehouse听摇滚。临近午夜，吉他声轰鸣，所有人一起合唱《明天会更好》。这首歌与其说是承诺，不如说是一种祈祷。因为大家都知道当下并不好，所以才需要用力地唱“明天会更好”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2025年就这样过去了，我不想怀念它，也不想强迫自己去接受它。 我只庆幸它终于结束了。我就把它留在这里，留在西湖边凛冽的寒风里。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
